\documentclass[a4paper]{recipe}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{bookman}
\usepackage{pbsi}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}

\newcommand{\bsi}[2]{%
  \fontencoding{T1}\fontfamily{pbsi}\fontseries{xl}\fontshape{n}%
  \fontsize{#1}{#2}\selectfont}

\renewcommand{\inghead}{\textbf{Ingredients}:\ }
\renewcommand{\rechead}{\centering\bsi{24pt}{30pt}}

\makeatletter
\renewcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{3em}{0em}}
\makeatother

\setlength\parindent{0pt}
\setlength\parskip{2ex plus 0.5ex}

\begin{document}
\includepdf[pages=-, scale=0.7,offset= 0 0]{cover.pdf}


\chapter*{Foreword}
\begin{large}

The following recipes are my attempt to document and archive my mother's collection, as well as preserve some of my culture in a digital format. The recipes here are either:
\begin{itemize}
	\item \textbf{`Real' recipes:} These are from magazines and books that my mother has cut out or copied down and collected over the years. These are NOT owned by me, I am only trying to preserve them. Please do not sue me, I am just a physics student!
	\item \textbf{Ma's Recipes: } Marked with a (MR) in the title, these are recipes stored in my mother's mind, transcribed from her word here. As such, a lot of the measurements given are questionable, sometimes just an outright guess! Take them with a grain of salt! Feel free to edit the amounts to suit your taste.
	\item \textbf{My own contributions: } Labelled (AR) (`amar recipe '), these are shameful, lazily written down versions of recipes ma has taught me. Don't worry there are only a few.
\end{itemize} 

Some things we have to judge ourselves when cooking. An indian practice is to add spices into the oil before adding everything else, called `Tadka' or `phoron' in bengali. How much spice to add for this? A small amount, but it's up to you! Phoron ingredients are given without amounts, no one has ever written down how much to add and it changes depending on how you want to make it. For this reason I have throughout not given amounts for the phoron spices

I hope you enjoy these recipes. And I hope these pieces of culture never get lost in the winds of time.

$\sim$\textit{Akash Dasgupta}

\end{large}
\tableofcontents

\chapter{Dal}

\recipe{Musur Dal (MR)} % red lentils
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Musur Dal [Red lentils]; as needed
	\item Holud guro [Turmeric]; as needed
	\item Nun andaj moto [salt to taste]
	\item Dhone pata + kacha lonka [Coriander leaves and green chillis]; as required
	\item For Phoron:
	\begin{itemize}
		\item Peyaja Kuchi [Finely chopped onion]
		\item Roshun Kuchi [finely chopped garlic]
		\item Kalo jeera [Nigela seeds] OR Pach poron
		\item Shukno lonka [Dried chilli] (optional)
  	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Dal ta holud, jol are nun die pressure cooker'e duto citi marte hobe. Microwave e 20 minute o cholbe.

Tel'e peyaja cuchi are roshun cuchi bheje, kalo jeere ba pach phoron dite hobe. Shukno lonka dite paro. 

Dal ta ke er modhe chere dite hobe. Phute gele namie dite hobe. Dhone pata kuchi are kacha lonka dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Cook the red lentils with turmeric, water and salt as needed in a pressure cooker (2 whistles). Alternately, microwave for 20 mins.

Fry first the onion and garlic, then add the nigela seeds or pach phoron. Dried chilli maw be added now.

Add the cooked lentils to the mixture and bring to boil. Garnish with coriander leaves and green chillies.
\clearpage

\recipe{Moong Dal (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Moong dal [Yellow lentils]; As needed
	\item Holud guro [Turmeric]; as needed
	\item Nun andaj moto [salt to taste]
	\item Tel [oil]
	\item Ghee (optional)
	\item Motor shuti [Peas] (optional); as required
	\item For Phoron:
	\begin{itemize}
		\item Tej pata [Bay leaf]
		\item Ada bata [Ginger paste]
		\item Sada jeera [Cumin]
		\item Gota garam masala [Whole garam masala]
		\item Curono narkel [Dessicated coconut] (optional)
		\item Chini andaj moto [Sugar to taste]
	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Shukno khola'e dal ta bheje nite hobe. Tar por holud are nun die shedho kore nebe.

Alpo tel'e tej pata, ada bata, sada jeere are gota gorom moshla phoron dite hobe. Curono narkel [optional] die, ektu fry kore, shedho dal chere dite hobe

Phute gele olpo ghee dite hobe. Alpo chini dite hobe. Motor shuti dewa jai.

\textbf{\textit{English:}}

Dry roast the lentils in a pan. Then cook with salt and turmeric as needed in a pressure cooker.

In a small amount of oil, add the bay leaf, ginger paste, cumin and garam masala, and cook for a min. Then add the dessicated coconut, lightly frying, and then add the cooked lentils.

Bring to boil. Add a small amount of ghee and sugar for taste, and a handful of peas if desired.

\recipe{Cholar dal (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Cholar dal [Split chick peas]; as needed
	\item Holud guro [Turmeric powder]; as needed
	\item Nun andaj moto [salt to taste]
	\item Tel [Oil]
	\item Chini andaj moto [Sugar to taste]
	\item Ghe (optional)
	\item Khawar soda [baking soda] (optional)
	\item Kaju [Cashew] (optional)
	\item Kishmish [Raisins] (optional)
	\item Garam masala powder (optional)
	\item For Phoron:
	\begin{itemize}
		\item Tej pata [bay leaf]
		\item Ada bata [ginger paste]
		\item sadajeera [Cumin]
		\item Gota garam masala [Whole garam masala]
		\item Narkel [Coconut] (Small cubes)
	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Dal ta holud, jol are nun die pressure cooker'e 2-3 citi marte hobe. Dal ta soft hobe, kintu gole jabe na.

Alpo tel e tej pata, ada bata, sadajeere, gota gorom moshla are narkel er phoron die shedo dal take chere dite hobe. Tast dekhe, kaju/kishmish, gorom moshla powder deya jawa jye.

Phute gele chini are alpo ghe dite hobe. 

Kachori/luchi shate khele, ektu khawar soda dile gondho ta bhalo achbe

\textbf{\textit{English:}}

Cook the Dal with water, turmeric and salt in a pressure cooker, for 2-3 whistles. The dal should be soft, but still hold its shape.

In a small amount of oil add the bay leaf, ginger paste, cumin, garam masala and coconut, frying lightly. Add the cooked dal. Depending on taste, you can add cashews, raisins and/or garam masala powder.

If cooking in accompaniment with Luchi or Kachori, add a small amount of baking soda.

\recipe{Bengali tadka dal (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Biuli/Urad dal [Split and dehusked black gram]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Gota moong dal [Yellow lentils]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onions]; 1 cup
	\item Tomato cuchi [Finely chopped tomato];  $\frac{1}{2}$ cup
	\item Roshun cuchi [Grated garlic]; 2 tsp
	\item Ada cuchi [Grated ginger]; 2 tsp 
	\item Kacha lonka cuchi [Finely chopped chillies]; 1 tsp
	\item Holud guro [Turmeric]; 1 tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Methi guro [Fenugreek powder] (Roasted) ; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Ghee; 2 tsp
	\item Scrambled egg; 2 eggs
	\item Nun andaj moto [Salt to taste] 
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Dal gulo pressure'e holud are nun die shedo korte hobe. (Palong shag dite paro)

Ghee ta gorom kore ada, roshun, are tomato die bhaja bhaja kore nite hobe. 

Dal ta die lonka are baki moshla die dite hobe. 15 mins low heat'e phutbe.

Tarpor rosted methi ta are dim ta die namie nite hobe

\textbf{\textit{English:}}

Add the dals along with water, turmeric and salt into a pressure cooker and cook. Spinach may be added at this stage.

Heat the ghee in a pan, and add the ginger, garlic and tomato, frying till caramelised.

Add the dal, chillies and the rest of the spices. Bring to boil and simmer for 15 mins.

Add the eggs and the fenugreek before serving.

\recipe{Dal makhni}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Kali dal [Black gram]; 2 cups
	\item Ada roshun bata [Ginger garlic paste]; 2 tbs
	\item Tomato puree; 6 tbs
	\item Holdi guro [Turmeric powder]; 1 tsp
	\item Dhone guro [Coriander powder]; 1 tbs
	\item Lonka cuchi [Finely chopped chillies]; 2-3
	\item Peyaja [Onion]; 1 large
	\item Dud [milk]; 2 cups
	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Dal ta ke shara ratt bhijie rakte hobe. 

Pressure cooker'e 2-3 citti die nite hobe. 

Tel'er modhe peyaja cuchi bheje, ada roshun bata ta ke die dite hobe. Tarpor tomato puree dite hobe. 

Ektu fry hole, dhone guro ta dite hobe. Ektu nara chara kore, dal ta die dite hobe. 

Akbar phutle dud ta die, sim kore 15-20 mins photate hobe. Majhe majhe nere debe jate niche na lege jai.

[optional] Gorom moshla add korte paro.Serve kora'r age alpo cream dite paro.

\textbf{\textit{English:}}

Soak the dal in water overnight

Cook the Dal in a pressure cooker with some water for 2-3 whistles

Fry the onions in a bit of oil, then add the garlic and ginger. Fry a bit longer, then add the tomatoes.

Once the tomatoes are fried a bit, add the coriander powder. Cook stirring, then add the dal. 

Bring to boil, then add the milk and simmer for 15-20 mins, stirring occasionally, making sure it does not stick to the bottom of the pan.

[Optional] Garam masala may be added. Before serving cream may be added as a garnish.

\recipe{Arhor(Toor) Dal (MR)}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Cholar Dal'er ake recipie, narkel bad die.

\textbf{\textit{English:}}

Same as the 'Cholar dal', just without the coconut.

\chapter{Torkari}

\recipe{Aloo Phulkophi/ Aloo kumro (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Aloo [Potatoes] (Diced); 2 medium
	\item Phulkophi [Cauliflower] ; medium sized OR Kumro [Pumpkin/Squash]; for about 16 peices
	\item Jeera guro [Cumin powder]; 1 tsp
	\item Dhone guro [Coriander powder]; 1 tsp
	\item Holud guro [Turmeric powder]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder] ; $\frac{1}{4}$ tsp
	\item Tej pata [Bay leaf]
	\item Tomato (optional); 1
	\item Motor shuti [Peas] (optional, for phulkophi); as required
	\item Kaka Chana [Black Chickpeas] (Optional, for Kumro); as required
	\item Garam masala (home blend); 1-2 tsp
	\item Ghee (optional); 1 tbs
	\item Nun/Chini, andaj moto [Salt/Sugar to taste]
	\item For Phoron:
	\begin{itemize}
		\item Tej pata [Bay leaf]
		\item Gota garam masala [Whole garam masala]
		\item Sada Jeera [Cumin] (FOR Phulkophi)
		\item Sada Jeera [Cumin] OR Pach Phoron (For Kumro)
	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}

\textbf{\textit{Bangla:}}

Aloo ta cube kore bheje nie tule nite hobe (Ekta medium aloo 8 bhag korbe). 

Tel'er modhe tej pata, garam masala, phulkhobir jone sadajeera are kumro'or jone sadajeera ba pach phoron die, kumro ba phulkhophi ta chere dite hobe. Dhaka die bhajte hobe.

Jeerer guro, dhone guro, holud guro are lonkar guro ta jol'e mishie Paste banate hobe. Kumro ba phulkhophi ta ektu bhaja hole, paste ta die dite hobe. Shate alu gulo die koshate hobe. Ektu tomatoe dewa jai. Phul khopi te motor shuti, are kumro te chola dile bhalo hoi.

Jol die shedo hobe. Gorom moshla, nun, chini are ghee dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Cut the Potatoes into cubes (split medium potato in 8). Fry lightly and set aside.

Heat some oil, and add the bay leaf, garam masala and cumin (for cauliflower or pumpkin/squash) OR pach phoron (for pumpkin/squash only), frying lightly. Add the pumpkin/squash/cauliflower. Covering occasionally may help.

Make a paste out of the cumin powder, coriander powder, turmeric and chilli powder with some water. Once the pumpkin/squash/cauliflower has fried a little, add this paste. Mix, and add the potatoes. For cauliflower you can add some peas, and for pumpkin/squash you can add some black chickpeas.

Cook till the veg is cooked through, adding water as required. Add Garam masala, salt and sugar to taste, and ghee

\recipe{Pach meshali (Chachori type) (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Aloo [Potato]
	\item Kumro [Pumpkin/Suuash]
	\item Phulcophi [Cauliflower]
	\item French beans
	\item One or more of:
	\begin{itemize}
		\item Begun [Aubergine]
		\item Gajor [Carrot]
		\item Broccoli (Less traditinal!)
		\item Potol [Pointed gourd] (Good luck finding this in the UK!)
  	\end{itemize}
  	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp - 1 tbs
  	\item Holud guro [Turmeric powder]; $\frac{1}{2}$ tsp
  	\item Wholegrain mustard; 1-2 tsp
  	\item Smooth mustard; 1-2 tsp
  	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
  	\item Chini andaj moto [sugar to taste]
  	\item For Phoron:
  	\begin{itemize}
  		\item Tej Pata [Bay leaf]
  		\item Pach phoron
  	\end{itemize}
  	\end{itemize}
\end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Teler modhe tej pata are pach phoron die, prothome alo, phulkophi, gajor are onno shokto shobji dite hobe. Ektu bhaja hole kumro moto tara-tari shedo howar shobji dite hobe. Laste begun dite hobe.

Lobon are ada bata die, slow fire'e dhaka die cook korte hobe. Lagle jol dite hobe, kintu joto kom dite paro toto bhalo. 

Shedo hole, wholegrain mustard, smooth mustard are chini dite hobe. Alpo alpo tel die, bhajt hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Heat some oil, and add the bay leaf and pach phoron, frying lightly. Add first Potatoes, carrots, cauliflowers and other 'hard' vegetables. Then add the pumpkin/squash, and other veg that will cook quicker. Add the aubergine last. 

Add the salt and ginger paste, and cook covered. To prevent burning, add water as required, but add the minimal amount required. 

Once cooked, add the wholegrain, smooth mustard and sugar. fry, adding a little bit of oil incrementally, till the mixture is slightly caramelised

\clearpage

\recipe{Palak Paneer (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Paneer (Diced); 200-250g pack
	\item Palak [Spinach]; 800g or 1 tin
	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onion]; 1-2 medium
	\item Lonka guro andaj moto [Chilli powder to taste]
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
	\item Cream (very optional); To garnish
	\item Garam masala guro [Garam masala powder] (very optional); To taste
	\item For Phoron:
	\begin{itemize}
		\item Tej pata [Bay leaf]
		\item Gota garam masala [Whole garam masala]
		\item Optional:
		\begin{itemize}
			\item Roshun cuchi [Finely chopped garlic]
			\item Jeera [Cumin]
		\end{itemize}
	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Paneer cete are alpo bheje phutano nuner jol'e phelte hobe. 2 min microwave'e chalie jol ta phele dite hobe.

Plalk pata ta shedo kore, mixi te paste kore dite hobe (Tin use corle straight mixi te dewa jai)

Tel'er modhe peyaja cuchi, tej pata are gorom moshla phoron die, palak ta die dite hobe. Nun are lonka guro dite hobe. 

Narte narte, palak ta phute kalche rong hobe. Tokhon paneer ta tar modhe chere die ektu photate hobe. 

Khawar age alpo cream dite hobe.

[OPTIONAL]: Gorom moshla guro, tel'e roshun cuchi, Phoron'e shada jeera

\textbf{\textit{English:}}

Cut the paneer into cubes and lightly fry. Then, soak in salt water and either bring to boil or microwave for 2 mins.

Boil the spinach and pur\'ee in a blender. Tinned spinach may be blended directly.

In some oil fry the onions, bay leaf and whole garam masala. Then add the spinach  pur\'ee, and add salt and chilli powder to taste.

Cook till the pur\'ee changes to a darker colour, stirring occasionally. Then add the paneer and and cook for a small amount of time.

Serve garnishing with cream.

[OPTIONAL]: Garam masala powder may be added, garlic and cumin in the oil may be added initially.

\clearpage

\recipe{Hyderabadi begun}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Begun [Aubergine] (small); 250g
	\item Til [Sesame seeds]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Posto [Poppy seed]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Jeera [Cumin]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Methi [Fenugreek seeds]; $\frac{1}{2}$tsp
	\item Ada Roshum bata [Ginger garlic paste]; 1 tsp
	\item Dhone pata [Coriander leaves](optional); as trquired
	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onion]; 2 medium
	\item Tomato; 4
	\item Lomka guro [Chilli powder]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Nun andaj moto  [Salt to taste]
	\item Tetul bhijie [Tamarind, hydrated]; to taste
	\item \textit{For phoron:}
	\begin{itemize}
		\item Peyaja [Onion]; 1-2 medium
		\item Curry pata [curry leaves]
		\item Shorshe [Mustard seeds]
		\item Gota golmorich [Peppercorn]
	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Begun'er bow ta cete, char bhag chire nite hobe.

Shob moshla mekhe begun'er modhe stuff korte hobe.

Tel'e peyaja, curry pata, shorshe are gota gol morich die begun gulo shajie dite hobe %ADD TO LIST!!!

Alpo ache boshie rakte hobe. Majhe majhe ultie dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Chop off the bow of the aubergine, and cut it into quarters, from the base up, but not far enough to cut all the way through, so that the aubergine stays intact.

Mix the spices and stuff the aubergine with that.

Fry the onions, curry leaves, mustard seeds and peppercorns, and then arrange the aubergines in the pan. 

Cook on low heat, turning occasionally

\recipe{Aloo Posto (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Aloo [Potatos]; As required
	\item Posto [Poppy seeds]; As required
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Aloo choto cube kore katte hobe. Posto mixi te bete dite hobe. Teler modhe alo die besh lalche lalche kore bhajte hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Cut the potatoes into small cubes. Blend the poppy seeds in a blender. fry both in a pan till cooked.
\recipe{Shahi aloo'r dom}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Aloo [Potatoes] (small, boiled); 1kg
	\item Doi [Yoghurt]; 3 tsp
	\item Chini [Sugar]; 1 tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Ada bata; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Kaju bata; 2 tsp
	\item Peyaja bata; 1 medium
	\item Narkel bata/dud; 1 tbs
	\item Kewara Jol; 2 tbs
	\item Jaifal guro; 1 pinch
	\item Jafran; 1 pinch
	\item Tel; 1 tba
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Tel gorom kore, peyaja bheje, moshla, doi, nun, mishti are narkel die $\frac{1}{2}$ cup jol dite hobe.

Phutle aloo dite hobe. Shesh'e jafran are kewara jol die namie nite hobe 

\textbf{\textit{English:}}

Heat the oil, and fry the onions, spices, yoghurt, salt, sugar and coconut, with a cup of water.

Bring to boil and add the potatoes. Once cooked, add the saffron and the kewra water.

\recipe{Begun Bharta (AR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Begun [Aubergine]; 2-4
	\item Tomatoes; 1 per 2 begun
	\item Peyaja [Onions] (cubed); $\frac{1}{2}$ large per 2 begun
	\item Chilli flakes; To taste
	\item Nun chini andaj moto [Salt and sugar to taste]
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}
 
Begun ta upor theke cete grill ba oven'e purate hobe. Agun thakle aro bhalo hoi. Bire ta pure jabe, bhitor ta gola gola hobe. Ber kore, charie, rakthe hobe.

Peyaja, tomato are lonka ta bheje, begun ta die dite hobe. Dry moto hole namie debe

\textbf{\textit{English:}}

Slash the aubergine, and cook in oven or grill till the skin chars and the flesh looses it's shape. Traditionally done in open flame or BBQ. Once cooked, peel the skin and leave to rest.

Fry the onions, tomatoes and chilli flakes, then add the aubergine. Cook till excess water is evaporated.

\clearpage
\recipe{Badha kobi (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item Badha kophi [Cabbage]; 1 med
		\item Aloo [Potato]; 2-3 but depends on how much you want
		\item Dhone guro [Coriander powder]; 1$\frac{1}{2}$ tsp
		\item Jeere guro [Cumin powder]; 1$\frac{1}{2}$ tsp
		\item Holud guro [Turmeric powder]; 1 tsp
		\item Lonka guro [Chilli powder]; as required
		\item Ada bata [Ginger paste]; 2 tsp
		\item Gorom moshla guro [Garam masala powder]; To taste
		\item Nun anddaj moto [Salt to taste]
		\item Chini andaj moto [Sugar to taste]
		\item Ghee; small amount
		\item (OPTIONAL) Motor chutu [Peas], tomato; to taste
		\item \textit{For phoron:}
		\begin{itemize}
			\item Tej pata [Bay leaf]
			\item Gota gorom moshla [Whole gorom moshla
			\item Jeera [Cumin]
		\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Badha kophi cuchi kore cete nite hobe. Jol'e bhapie nite hobe.

Tel'er modhe aloo ta ektu lal lal kore bheje rekhe dite hobe.

Shei tel'e tej pata, gorom moshla, shada jeera phoron die, badha kophi ta die dite hobe. Tate dhone guro, jeera guro, holud, lonka guro dite hobe. (jol'e gule bhalo hoi). Optional ginish akhon dite paro.

Ada bata are aloo gulo die, dhaka die, majhe majhe narte hobe. Aloo gulo adha shedo hole, dhaka khule, sim kore narte hobe. Maghe maghe ektu tel dite hobe

Bhalo kore bhaja bhaja hole, ghee mishti are gorom moshla die namie nite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Cut the cabbage into thin strips. heat till half cooked in water, and set aside.

In some oil fry the cubed potatoes till browned, and set aside.

In the same oil, add the whole garam masala, bay leaf and cumin, frying lightly. Add the cabbage. Then add the corianger powder, cumin powder, turmeric and chilli powder. (Note: Some people like to soak the spices in water before adding). Optional ingredients should be added here.

Once mixed in, add the potatoes and ginger paste. Cook covered, stirring occasional. Once the potatoes are cooked through, cook stirring at low heat, adding oil as needed. the mixture should be dry.

Once cooked through, add the ghee, sugar and garam masala powder and mix in. 

\clearpage
\recipe{Chilli Paneer (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
		\item Paneer; 200-300g
		\item Cornflour; As required
		\item Peyaja cuchi [Finely chopped onion]; 2 medium
		\item Roshun cunhi [Finely chopped garlic]; 2-3 cloves
		\item Lonka cuchi [Finely chopped chillies]; 2-3
		\item Soy sauce; 2 tbs
		\item Chilli garlic sauce; 2 tbs
		\item Oyster sauce; 1 tbs 
		\item Ketchup; 1 tbs
		\item nun are lonka andaj moto [Salt and chilli powder to taste]
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}

\textbf{\textit{English:}}

Cut the paneer into small square pieces. If dry pack, microwave in water till slightly softened. Sprinkle cornflower on it and fry.

In a pan fry the finely chopped onions ( two medium size for one pack of paneer), chopped garlic and chopped chillies. It should get soft but not brown. 

Add soya sauce, chilli garlic sauce,oyster sauce and ketchup. Add some water and let it boil for 2 to 3 mins.

Taste it and add chilli powder and, salt according to taste. Then add the paneer. Add cornflower to get desired thickness.

\recipe{Aloo mushroom (AR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Aloo [Potatoes]; 2-3 medium
	\item Mushroom; 300g
	\item Nun chini andaj moto [Salt and sugar to taste]
	\item Phoron: Kalo jeera [Nigella seeds], Chilli flakes
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Aloo ta choto lomba lomba piece's cat'te nite hobe. Mushroom gulo choto piece kore cete dite hobe.

Kalo jeera are Chilli flakes'er phoron die, aloo ta bhajte hobe. Adha shedo hole, mushroom ta die, dhake, majhe magje narie dite hobe.

Shob shedo hole nun chini die dite hobe

\textbf{\textit{English:}}

Cut the potators in long thin pieces. Chop the mishroom into small pieces

Fry the nigella seeds and chilli flakes in some oil, then add the potatoes. Once half cooked, add the mushrooms. Cook covered, string occasionally.

Once cooked, add the salt and sugar to taste.


\chapter{Chicken}
\recipe{Chicken butter masala}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
 	\item Chicken; 1 Kg
 	\item Doi [Yogurt]; 1 tbs
 	\item Chini [Sugar]; 2 tbs
 	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tbs
 	\item Roshun bata [Garlic paste]; 1 tbs
 	\item Kaju bata [Cashew paste]; 1 tsp
 	\item Dhone guro [Coriander powder]; 2 tsp
 	\item Garam masala (home blend); $\frac{1}{2}$ tsp
 	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp
 	\item Peyaja bata [Onion paste]; 1 medium
 	\item Double cream; 2 tbs
 	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Tel bad die shob moshla die mangsho ta 1$\frac{1}{2}$h marinade korte hobe

Tel ta gorom hole makhano ginish ta kori te die 15 mins rakte hobe.

Jol beri gie jol ta mere gele makha makha hobe

\textbf{\textit{English:}}

Save for the oil, marinade the meat with all the ingredients for 1$\frac{1}{2}$h.

Heat the oil, and add the chicken and cook for 15 mins

Cook till curry thickens

\clearpage

\recipe{Chicken butter masala (cheat)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item 1 Baby chicken (cut into 8)
	\item Ginger garlic paste; 2 tbs
	\item Tomato puree; 1 cup
	\item Oil; 1 cup
	\item Cream; 1 cup
	\item Chilli powder; 2 tsp
	\item Kesori methi; 2-3 tsp
	\item Salt to taste
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{English:}}

Marinade the chicken in salt and ginger-garlic paste, and leave aside for 1h

Heat the oil and fry the chicken on a medium flame for 8 to 10 mins

Mix in the tomato puree and the chilli powder, and cover the pan with a lid, and cook the chicken till tender.

Mix the cream and the kesori methi for 1 min


\recipe{Chicken Bharta}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Chicken (Boiled/pre cooked, bones removed); 400 g
	\item Vinegar; 2 tsp
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp
	\item Bhaja peyaja [Fried onion]; 1 cup
	\item Peyaja bata [Onion paste]; 1 cup
	\item Roshun bata [garlic paste]; 1 clove
	\item Til bata [Sesame paste]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Kaju bata [Cashew paste]; 1 tsp
	\item Doi [Yogurt]; 50g
	\item Dhone guro [Coriander powder]; 2 tsp
	\item Chini andaj moto [Sugar to taste]
	\item Jeera guro [Cumin powder]; 1$\frac{1}{2}$ tsp
	\item Pure ghee; 1 tbs
	\item Tel [Oil]; 1 tbs
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Oil and ghee ak shonge gorom kore, shob moshla low heat kore, har charano chicken dite hobe.

Nara chara kore, low heate dosh minute rakthe hobe

\textbf{\textit{English:}}

Heat the oil and ghee together, and add all the spices with the chicken at low heat

Cook at low heat for 10 mins

\recipe{Chilli Chicken}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Chicken; 500g
	\item Rice vinegar; 2 tbs
	\item Soy Sauce; 6 tbs
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Cornflour; 2 tsp
	\item Roshun [Garlic] (finely chopped); 1 clove
	\item Kacha lonka [Green chili] (chopped); 4-5
	\item Tel [oil]; 2 tbs
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Mangsho ta vinegar are nun die shedo korte hobe.

Soy sauce are corn flour die marinade korte hobe (30 mins).

Tel gorom hole lonka bheje nite hobe.

Pyag, roshun bhaja bhaja kore shedo mangsho ta nara chara core dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Cook the Chicken in the vinegar and salt.

Mix with soy sauce and corn flour, and leave to sit for 30 mins.

Heat the oil, and fry the chillies.

Add the onions and garlic till fried, then add the chicken and stir.

\recipe{Murg Masala}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Chicken (medium peices); 1 kg
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 2 tsp
	\item Ada bata [Ginger paste]; 2 tsp
	\item Roshun bata [Garlic paste]; 2 tsp
	\item Doi [Yogurt]; 200g
	\item Pepe bata [pumpkin/squash paste]; 1 tbs
	\item Pure Ghee; 1 tbs
	\item Boro elaichi [Black cardamom] {ground}; 4
	\item Peyaja bhaja [Fried onion] (Finely chopped); 1 tea cup
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Shob moshla die, mangsho ta 1h marinade korte hobe.

Frying pane shob die low heate dhaka die jol berie jabe. Garo hole namie peyaja bhaja chorie diet hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the chicken with all the ingredients for 1 h.

Add to a pan at low heat and cook through. Once thickened, serve by scattering the onions above

\recipe{Murg Sha Pasand}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Chicken (Boneless, baby chicken works best); $\frac{1}{2}$Kg
	\item Peyaja bata [Onion paste]; 1 tbs
	\item Kaju bata [Cashew paste]; 4 tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Roshun bata [Ginger paste]; 1 tsp
	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp
	\item Doi [Yoghurt]; 100g
	\item Chini andaj moto [Sugar to taste]
	\item Cream; 1 tbs
	\item Jaifal guro [Nutmeg powder]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Tel [Oil]; 1 serving spoon
	\item Kawra jol [Kawra water]; 2 tsp
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Shob moshla die, mangsho ta 2-3 ghonta marinade korte hobe.

Pan'e tel gorom kore , mangsho ta die dite hobe. Tarpor, nara chara kore, Jol-tel bar hoe gele, dhaka die shedo korte hobe.

Gravey ta garo hole, kewra jol dite hobe

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the chicken in the spices and yoghurt  for 2-3 hours.

Heat the oil in a pan, and add the mixture, stirring. When the oil and water separates, cook covered till the chicken is cooked.

Reduce, and once gravey thickens to desired level, add the kewra water

\recipe{Methi Chicken (AR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
  	\item Chicken; 500g-1kg
  	\item Doi [Yoghurt]; By taste, more = more curry
  	\item Ada bata; 2 tsp per 500g chicken
  	\item Kesori methi [Dried fenugreek]; Enough to get smell
  	\item Phoron: Methi [Fenugreek seeds]
  	\item Nun chini andaj moto [Salt and sugar to taste]
  	\item Chilli flakes; To taste
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Chicken ta doi are nun'e marinade kore rakhte hobe (30mins-1h).

Tel'e methi phoron die, chicken ta namie dite hobe. Tar modhe adda, lonka are kesori methi die shedo korte hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the chicken in yorghurt and salt.

Fry the fenugreek seeds lightly and add the chicken. Add the rest of the ingredients and cook.


\chapter{Mutton (Lamb)}

\recipe{Dopiaza}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Ghee; 100g
	\item Peyaja [Onion] (Thinly sliced); 450g
	\item Lamb; 450g
	\item Doi [Yogurt]; 2$\frac{1}{2}$ cup
	\item Tej pata [Bay leaf]; 2
	\item Nun andaj moto [Salt andaj moto]
	\item Jafran [Safron]; 1 pinch
	\item Badam [Almonds] (Sliced); 10g
	\item Posto bata [Ground couscous]; 2 tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Garam masala (homeblend)
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Ghee pressure cooker'e gorom kore, payag bhege nite hobe (lal kore).

Tarpor mangsho dite hobe, tarpor doi, lobongo, lonka guro,choto elich, dalchini are tej pata.

Jol beri gele cooker bondho kore dite hobe.

Shedo hoi gele, nun, posto ar badam die narte hobe, joto khon jol shukia jai. Jafran chori dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Heat the ghee, and fry the onions till they start to become reddish brown.

Add the lamb and fry lightly, and then add the  yoghurt, garam masala,  chilli powder and bay leaf

Once the oil separates from the meat, cover and cook in the pressure cooker.

Once cooked, add the salt, poppy seed paste and almonds, and reduce till thick, stirring. Add the saffron at the end.

\clearpage

\recipe{Methi Mangsho}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Lamb; 500g
	\item Tel [Oil]; 1 tbs
	\item Methi [Fenugreek seeds]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Chini [Sugar]; 2 tsp
	\item Doi [Yoghurt]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Pryaja bata [Onion paste];  $\frac{1}{2}$ cup
	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp
	\item Pepe bata [Pulmpkin/squash paste] (optional); 1 tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp 
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Tel ar methi bad die shob moshla die mangsho ta makeie rakthe hobe.

Tel ta pressure cooker'e gorom kore methi phoron dite hobe.

Ektu lalche hoi gele mangsho ta dite hobe. Jol bire gele citi dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Save for the oil and and fenugreek seeds, mix the meat with the rest of the ingredients.

Heat the oil in a pressure cooker and add the fenugreek seeds, frying very lightly.

Once it browns slightly, add the lamb mixture. once the oil seperates, close the cooker and cook till one whistle

\recipe{Dhansak}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Toor dal [Split pigeon peas] ; 1 cup
	\item Begun chucno [Aubergine, finely chopped]; 1 cup
	\item Kumro kuchono [ Pumpkin/squash, finely chopped]; $\frac{1}{2}$
	\item Lamb (Boneless); 250g
	\item Vinegar; 2 tsp
	\item Tomato; 2 \textbf{OR} Doi [Yoghurt ]; $\frac{1}{2}$
	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp
	\item Roshum bata [Garlic paster]; 2 tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Dhone guro [Coriander powder]; 2 tsp
	\item Jeera guro [Cumin powder]; 1 tsp
	\item Garam masala (homemade); 2 tsp
	\item Holud guro [Turmeric powder]; 1 tsp
	\item Tel [oil]; 1 tbs
	\item Peyaja [Onions] (Finely chopped); 1 cup
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]	
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

2$\frac{1}{2}$ cup jole'er modhe dal, nun, holud die shedo kore dite hobe.

Kumro ar begun alada shedo kore dite hobe.

Mangsho, vinegar, nun die adha ghonta marinade korte hobe.

Andaj moton jole mangsho tha shedo korte hobe.

Tel die pyag ar roshun bata bheje nite hobe. Baki moshla shob or modhe die nara chara kore mangsho are dal ar shobji shob dhele dite hobe.

Ektu phutle, tel ta alada hole nami dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

In 2$\frac{1}{2}$ cups of water boil the dal, turmeric, and salt till cooked.

Cook the pumpkin and aubergine separately (lightly frying works)

Marinade the lamb in the vinegar and salt for half an hour.

Cook the lamb in a pan, adding water as needed.

In some oil, fry the onion and garlic paste. Add the rest of the spices into this, lightly fry, and then add the lamb, dal and vegetables.

Bring to boil, and cook till oil separates.


\recipe{Vindaloo}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Lamb; 1 Kg
	\item Vinegar; 2 tbs
	\item Gur [Jaggery]; 1 tbs \textbf{OR} Brown sugar; 1 tbs
	\item Jeera guro [Cumin powder]; 3 level tbs
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 3 tsp
	\item Ada bata [Ginger paste]; 4 level tsp
	\item Gota golmorich [Black peppercorn]; 1 tsp
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
	\item Pejaja bata [Onion paste]; 2 cups
	\item Garam masala (homemade); 2 level tsp
	\item Pepe bata [Pumpkin/Squash paste]; 2 tsp
	\item Tel [oil]
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Shob moshla, tel chara, die mangsho ta 2-3 h marinade kore dite hobe

Tel ta pressure cooker'e gorom hole makhano mangsho ta die dite hobe. Jol beri gele 2 min pressure dite hobe

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the lamb in all the ingredients save for the oil for 2-3 h

Heat the oil in a pressure cooker and add the mixture in. When the oil separates, close the cooker and cook for 2 mins.

\clearpage

\recipe{Shai Korma}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Lamb; 500g
	\item Narkel'er dud [Coconut milk]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Kaju bata [Cashew paste]; 2 tsp
	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Roshun bata [Garlic paste]; 1 tsp
	\item Dhone guro [Coriander powder]; 2 tsp
	\item Jaifal guro [Nutmeg powder]; $\frac{1}{4}$
	\item Doi [Yoghurt]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Chini [Sugar]; 2 tsp
	\item Peyaja bata [Onion paste]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
	\item Kewra jol [Kewra water]; 3 tsp
	\item Garam masala (homemade); $\frac{1}{2}$ level tsp
	\item Tel (Oil)
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Tel bad die shob moshla die marinate korte rakthe hobe.

Tel die mangsho ta koshie, dhaka die jol bar hole, presure citi debe

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the lamb in all the ingredients except the oil

Heat the oil and add the lamb mixture. Cook, covering, till the oil separates. Then, cook in a pressure cooker for 1 whistle

\recipe{Rogan Josh}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Lamb; $\frac{1}{2}$Kg
	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
	\item Ada bata [Ginger paste]; 1 tsp
	\item Posto bata [Poppy seed paste]; 2 tsp
	\item Roshum bata [Garlic paste]; 2$\frac{1}{2}$ tsp
	\item Peyaja bata [Onion paste]; 1 tbs
	\item Boro eliche [Black cardamom]; 2
	\item Garam masala (homemade); 1 tsp
	\item Dhone guro [Coriander powder]; 2 tsp
	\item Doi [Yoghurt]; 1 tbs
	\item Tel [Oil]; 1 tbs
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Roshun bata are tel chara, shob moshla die 1h rakthe hobe. Nun andaj moto dite hobe.

Pressure'e tel gorom hole makhano mangsho ta die, nere chere, weight chara dhaka dite hobe. 

Jol are tel bar hole, dhaka khule, roshun bata are 1$\frac{1}{2}$ cup jol die, cooker ta bondho kore dite hobe. 2 citi die dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Save for the garlic paste and oil, marinade the meat in the rest of the ingredients for 1h. Add salt to taste.

In a pressure cooker heat the oil and add the meat mixture, frying lightly. Cook covered (but not under pressure) till the oil seperates. [PTO]

Add garlic and 1$\frac{1}{2}$ cups of water, and close the pressure cooker. Cook for 2 whistles or until tender.

\recipe{Rezala}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Lamb; 500g
	\item Tel [Oil]; 1 tbs
	\item Dhone guro [Coriander powder]; 4 tsp
	\item Peyaja bata [Onion paste]; 1 tbs
	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onion]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Chini [Sugar]; 3 tsp
	\item Jafran [Safron]; 1 pinch
	\item Golab jol [Rose water]; 3 tsp
	\item Doi [Yoghurt]; 100g
	\item Shukno lonka [Dried red chilli]; 6 whole
	\item Gota gol morich [Peppercorn]; 6
	\item Gota Garam masala [Whole garam masala]; 3 eliche [cardamom], 3 lobongo [cloves], 2 inch dalchini [cinnamon]
	\item Nun chini andaj moto [Salt and sugar to taste]
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Golab jol'e jafran ta 1h bhijiye rakthe hobe.

Golab jol, gorom moshla are peyaja cuchi bad die, are shob moshla makhie 1h rakte hobe. Nun chini andaj moto dite hobe

Tel pressure coooker'e gorom kore, gorom moshla are peyaja cuchi bheje nite hobe shada kore. Tar por mangsho ta die, nara chara kore, weight chara dhaka dite hobe.

Tel are jol berole, 2 citi marte hobe. Tarpor golab jol dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Soak the safron in the rose water for 1h before using.

Save for the rose water, garam masala and finely chopped onions, marinade the lamb in all the ingredients for 1h.

Heat the oil in a pressure cooker and fry the garam masala and the finely chopped onions lightly (do not allow onions to brown). Add the lamb mixture, mix, and cook covered.

Once oil separates, close the cooker and cook for 2 whistles. Add in the rose water.
\clearpage
\recipe{Nargisi Kofta}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item Keema [Minced lamb]; 250g
	\item Cholar dal; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Gota Golmorich [Peppercorns]; 2 tsp
	\item Gota Jeera [Cumin]; 2 tsp
	\item Boro eliche [Black cardamom]; 4
	\item Dhone gota [Coriander seeds]; 3 tsp
	\item Roshun chuchi [Finley chopped garlic]; 1 tsp
	\item Ada cuchi [Finely chopped ginger]; 1 tsp
	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onion]; $\frac{1}{2}$ cup
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
	\item Tej pata [Bay leaf]; 2
	\item Javitri [Mace] (optional); 1
	\item Arrowroot (to thicken, may use cornflour)
	\item Dim shedo [Boiled eggs]; To taste
	\item Biscuit'er guro [Biscuit powdered]; As required
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Peyaja kuchi are dim bad die shob kichu  1 $\frac{1}{2}$ cup jol die shedo korte hobe. Thanda hole mixi'te pishe nite hobe.

Bata hole cucho peyaja mishie nite hobe.

Tarpor dim bhitore die shape kore nite hobe.

Arrowroot dubie, biscuter guro makhie bheje dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Save for the onions and eggs, boil all the ingredients in 1 $\frac{1}{2}$ cups of water. Leave to cool, then blend in a food processor.

Mix in the chopped onions

Cover an egg in the mixture (scotch egg style).

Dip in the arrowroot, cover in biscuit crumbs and deep fry.

\recipe{Keema (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item Keema [Lamb mince]; 400-500g
		\item Aloo [Potato]; 2-3 med
		\item Peyaja kuchi [Finely chopped onion]; 2
		\item Roshun cuchi/bata [Garlic paste/grated]; 3-4 large cloves
		\item Holud guro [Turmeric powder]; $\frac{1}{2}$ tsp
		\item Lonka guro [Chilli powder]; to taste
		\item Gorom moshla guro [Garam masala powder]; to taste, 1-2 tsp
		\item \textit{For phoron:}
		\begin{itemize}
			\item Tej pata [Bay leaf]
			\item Gota gorom moshla [Whole garam masala]
		\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Aloo chouko kore kete nite hobe. Teler modhe tej pata are gorom moshla phoron die, peyaja kuchi are roshun kuchi tel'e bheje, aloo ta die dite hobe.

Aloo a ektu bhaja hole keema ta die dite hobe. Tate nun, holud are lonka guro die nara chara korte hobe. 

Keema ta ektu bhaja bhaja hole alpo jol die dhaka dite hobe sim'e, shedo howa'r porjonto. 

Tarpor reduce kore makha makha hobe. Namawa'r age gorom moshla dite hobe.


\textbf{\textit{English:}}

Cut the potatoes into small cubes. In a pan fry the bay leaf and whole garam masala. Add the onnion and garlic, frying lightly, and then add the potatoes.

Once the surface begins to cook, add the minnce. Add the salt, turmeric and chilli powder, and stir through.

Once the meat is browned, add a small amount of water, and cook covered on low heat, till cooked through.

Then reduce till thickened. Add garam masala powder before serving.

\recipe{Mangsho'r jhol (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item Mangsho [Lamb]; 1kg
		\item Aloo [Potatoes]; as required
		\item Holud guro [Turmeric powder]; 1 tsp
		\item Doi [Yoghurt]; 2 serving spoons
		\item Peyaja bata [Onion paste]; 2 med
		\item Roshun bata [Garlic paste]; 4-5 cloves
		\item Ghee; to taste
		\item Nun chini andaj moto [Salt and sugar to taste]
		\item Gorom moshla guro [Garam masala] (homeblend); 2 tsp
		\item \textit{For phoron:}
		\begin{itemize}
			\item Gota gorom moshla [Whole garam masala]
			\item Tej pata [Bay leaf]
		\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Mangsho ta dhu'e nun, holue are doi die mekhe rakthe hobe (1h)

Aloo 2 bhag cete nite hobe. Tel'e aloo gulo bheje nite hobe, lal lal kore.

Shei tel'e tej pata are gorom moshla phoron die, peyaja bata are roshun bata die dite hobe. 

Bhalo kore peyaja ta bhaja hole mangsho ta die dite hobe. Tarpor nere chere koshate hobe.

Aloo gulo die jol dite hobe. Tarpor shedo dite hobe. %(dhone guro?)

Namanor age ghee, ektu mishti, are gorom moshla dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the lamb in salt, turmeric and yoghurt for 1h.

Cut the potatoes in half. Fry them in oil till the surface begins to brown, and set aside.

In the same oil, fry lightly the bay leaf and the whole garam masala. Then add the onnion and garlic.

Cook till reduced and the paste begins to fry. Then add the meat. Cook stirring till thickened and oil separates.

Add the potatoes and water, and cook covered till cooked through.

Add ghee, sugar and garam masala powder before serving.


\chapter{Fish and Prawn}

\recipe{Sweet and sour prawn}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{For Prawns}:
	\begin{itemize}
		\item Chingri mach [Prawn] (Medium sized); 500 g
		\item Moida [Flour]; 2 tbs
		\item Cornflour; 1 tbs
		\item Din [Egg]; 1
		\item Lonka guro [Chilli Powder]; $\frac{1}{2}$ level tsp
		\item Soy Sauce; 1 tsp
		\item Vinegar; 1 tsp
		\item Baking powder; $\frac{1}{2}$ tsp
		\item Nun andaj moto [Salt to taste]
  	\end{itemize}
  	\item \textbf{For Jhol [gravy]}:
  	\begin{itemize}
  		\item Tomato Ketchup; $\frac{1}{2}$ cup
  		\item Peyaja [Onion]; 1 medium, diced in 8
  		\item Tomato; 1 cut in 8
  		\item Capsicum cuchino [Finely chopped peppers]; $\frac{1}{2}$ tbs
  		\item Roshun cuchono [Finely chopped garlic]; 1 clove
  		\item Vinegar; 4 tsp
  		\item Soy sayce; $\frac{1}{2}$ tsp
  		\item Chini [Sugar]; 3 tsp
  		\item Nun andja moto [Salt to taste]
  		\item Lonka guro [Chilli powder];  $\frac{1}{2}$ tsp
 		\item Jol [water]; 1 cup-ish (as required)
 		\item tel [Oil]; 4 tsp
  	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Chingri mach'ta shob die marinade korte hobe ($\frac{1}{2}$ h). Tarpor tel'e bheje nite hobe.

Tel gorom kore, Peyaja are roshun die bhaja bhaja kore, capsicum are tomato dite hobe. 

Baki sauce are moshla die jol dite hobe. Phutle namabar age cornflour dite hobe. Jhol ta mach'er upor dhele dite hobe.

 

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the prawns in all the ingredients listed under it ($\frac{1}{2}$ h). Then deep fry and set aside.

Heat some oil, and fry the onions and garlic first, frying lightly, and then the peppers and tomato.

Add the rest of the sauces and water as required. Bring to boil. Add the cornflour to desired thickness and add the prawns.

\recipe{Chingri malai curry (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Chingri [Prawn]; 500g-800 g
	\item Holud guro [Turmeric powder]; As required
	\item Peyaja bata [Onion paste]; 2 medium
	\item Narkener dud [Coconut milk]; 400ml can
	\item Lonka guro [Chilli powder]; $\frac{1}{2}$ tsp
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
	\item Gorom moshla guro [Garam masala powder] (homeblend); 1-2 tsp
	\item Chini andaj moto [Sugar to taste]
	\item Ghee (optional)
	\item For Phoron:
	\begin{itemize}
		\item Gota gorom moshla [Whole garam masala]
		\item Tej pata 
	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}
 
Chingri ta nun are holud makhe bheje nite hobe. 

Shei tel'e gorom moshla ar tej pata phoron die peyaja bata bheje nite hobe

Peyaja ta bhaja bhaja hole narkeer dud , $\frac{1}{2}$ tsp holud, lobon are lonka guro die dite hobe. 

Phutle Chingri mach die dite hobe. Tar pore gorom moshla guro are chini die dite hobe (Ektu mishti khete hoi). Ghee die namie nite hobe

\textbf{\textit{English:}}

Mix the prawns with the turmeric and salt, and fry, setting aside.

In the same oil fry lightly the whole garam masala and bay leaf. Then add the onnion paste and fry.

Once the paste changes colour, add the coconut milk, $\frac{1}{2}$ tsp turmeric powder, salt and chilli powder (should be sweet tasting). Bring to boil and add ghee before serving.

\recipe{Chilli fish (MR)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Mach [Fish] (Bhetki, talapia); 500g
	\item Cornflour; As required
	\item Peyaja [Onions]; 1 large
	\item Roshun cuchi [Grated garlic]; 3-5 cloves
	\item Kacha lonka cuchi [Finely chopped chillies]; 3-5, to taste
	\item Ketchup; 2 tbs
	\item Soy sauce; 2 serving spoons
	\item Nun mishti andaj moto [Salt and sugar to taste]
	\item Lonka shad moto; Chilli to taste
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Mach ta corn flour are nun coat kore bheje rakte hobe

Teler modhe mihhi kore kata peyaja bheje nite hobe. Jokhon peyaja ta dry moto hoi jabe, roshun cuchi ta die dite hobe (jate fry hobe, kintu pure jabe na). Tarpor kacha lonka cuchi die dite hobe. 

Tar modhe (2 tbs) ketchup, 2 serving spoon soy sauce are jol die phutate hobe. Nun, mishti are lonka shad oonujoy debe.

Phute gele mach debe

\textbf{\textit{English:}}

Coat the fish in salt and cornflour, and fry.

In the oil fry the very finely chopped onions. Once the onions have lost some water, add the garlic (so it can fry, but bot burn). Then add the finely chopped chillies. 

Add in the ketchup, soy sauce, and a little bit of water, and bring to boil. Add salt, sugar and chilli powder as per taste.

Once boiling add the fish.

\recipe{Macher jhool (mr)}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Mach [Fish]; 500-600g
	\item Holud guro [Turmeric powder]; Ar required
	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onion]; 1 med
	\item Roshun cuchi [Grated garlic]; 2 cloves
	\item Aloo [Potatoes]; 1-3 
	\item OPTIONAL VEG; Any of:
	\begin{itemize}
		\item Begun [Aubergine]
		\item Kumro [Pumpkin]
		\item Phulkophi [Cauliflower]
		\item French beans
	\end{itemize}
	\item For phoron:
	\begin{itemize}
		\item Kalo jeera [Nigella seeds]
		\item Kacha lonka [Green chilli]
	\end{itemize}
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}

Mach ta ke nun-holud makthe hobe. Tarpore tel'e mach ta bheje tule rakthe hobe. Aloo lomba kore cete nite hobe.

Tel'e kalo jeera are kacha lonka phoron die, peyaja are roshun die dite hobe. Alpo bhaja hole, aloo ta die dite hobe. Optional shobji ta akhon dite hobe(order: prothome phulcophi, tarpore beans, tarpor kumro are last'e begun)

Ektu bhaja moto hole ektu (3/4 tsp) holud guro nun are jol dite hobe. 

Shobi shedo hole mach gulo di ektu phutate hobe. 

[opt] Dhone pata, kacha lonka.

\textbf{\textit{English:}}

Mix the fish with the turmeric and salt. Fry and set aside. Cut the potatoes into long pieces (wedges like).

In some oil lightly fry the nigella seeds and green chilli, and then add the onnion and garlic. Once  lightly gried, add the potatoes and optional veg (in the order: cauliflower, beans, pumpkin, aubergine).

Once half cooked add 3.4 tsp turmeric, salt and water.

Cook till veg is cooked, then add the fish.

\recipe{Prawn in garlic sauce}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{For Prawns}:
	\begin{itemize}
		\item Chingri mach [Prawn] (Medium sized); 500 g
		\item Moida [Flour]; 1 tbs
		\item Dim [Egg]; 1
		\item Soy Sauce; 1 tsp 
		\item Vinegar; 2 tsp
		\item Nun andaj moto 
		\item Roshun bata [Garlic paste]; 2 cloves
		\item Kacha lonka [Green chilli]; 1 tsp
		\item Cornflour; $\frac{1}{2}$ tbs
  	\end{itemize}
  	\item \textbf{For Jhol [gravy]}:
  	\begin{itemize}
  		\item Tomato ketchup; 1 tbs
  		\item Soy Sauce; 1 tsp
  		\item Chilli sauce; 1 tsp
  		\item Kacha lonka cuchi [Finely chopped chillies]; 2 tsp
  		\item Roshun cuchi [Finely chopped garlic]; 2 cloves
  		\item Chini [Sugar]; 1 tsp
  		\item Nun andaj moto [Salt to taste]
  		\item Tel [Oil]; 4 tsp
  		\item Jol [Water]; $\frac{1}{2}$ cup
  		\item Cornflour (soaked); 2 tsp
  	\end{itemize}  	
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}
 
Shob moshla die mach ta marinade korte hobe. Tarpor bora'r moto bheje nite hobe. 

Tel ta gorom hole, kacha lonka are roshun fry kore nite hobe. 

Tarpor sauce ta die dite hobe.

Phutle cornflour die bora gulo'r upor die dite hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Marinade the prawns in all the ingredients listed under it. Then deep fry till crisp, and set aside.

Heat some oil in a pan, and lightly fry the chillies and garlic. 

Then add the sauces.

Once brought to boil, add the cornflour and the prawns.


\chapter{Snacks}

\recipe{Momo}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
	\item Moida [Flour]; 2 cups
	\item Dim [Egg]; 1
	\item Tel [Oil]; 4 tsp
	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
	\item Chicken keema [Chicken mince]; 200g
	\item Vinegar; 2 tsp
	\item Gajor cuchi [Finely chopped carrots]; 1 tbs
	\item Beans cuchi [Finely chopped french beans]; 4-5
	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onions]; 1 large
	\item Roshun cuchi [Grated garlic]; 2 cloves
	\item Tel [Oil]; 4 tsp
	\item Paw-rot [Bread]; 1
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}
 
Moida, dim, tel are nun die mekhe rakthe hobe 15-20 mins.

Keema ta vinegar are nun die $\frac{1}{2}$h bhijie rakthe hobe

Tel ta gorom hole peyaja are roshun bheje, veg ta die, bhaja bhaja kore keema ta die dite hobe. Tarpor shedo korte hobe.

Thanda hole paw-ruti ta die makha makha hobe.

Moida ta luchi'r moto bele, pur ta die, putli moto kore nite hobe (Patla kore bele hobe). 

Steamere ektu tel lagie steam korte hobe

\textbf{\textit{English:}}

Mix the flour, egg, oil and salt into a dough and leave for 15-20 mins.

Soak the mince in the vinegar and salt for half an hour. 

Heat the oil, and lightly fry the onions and garlic. Add the veg, fry, and add the mince, and fry till cooked.

Leave to cool, then add the bread to thicken.

Roll the dought into small circles. Add the filling and shape into dumplings.

Steam, oiling the surface to avoid sticking.

\recipe{Cheese Pakora}
\ingred{
\begin{multicols}{2}
  	\begin{itemize}
  	\item Bashon [Gram flour]; $\frac{1}{2}$ cup 
  	\item Moida [Flour];  $\frac{1}{2}$ cup
  	\item Cornflour; 1 tbs
  	\item Cream cheese; 1$\frac{1}{2}$ tbs
  	\item Lonka guro [Chilli powder]; 1 tsp
  	\item Baking powder; 1 tsp
  	\item Nun andaj moto [Salt to taste]
  	\item Jol andaj moto [Water as required]
  	\item Peyaja cuchi [Finely chopped onion]; 1 medium
  	\end{itemize}
  \end{multicols}}
\textbf{\textit{Bangla:}}
 
Shob ake shonge makhte hobe. Adha ghonta rekhe dite hobe.

Chaka tel'e alpo ache bhajte hobe.

\textbf{\textit{English:}}

Mix all the ingredients together, and leave for half an hour.

Deep fry on low heat.


\end{document}